@prefix adms: <http://www.w3.org/ns/adms#> .
@prefix dcat: <http://www.w3.org/ns/dcat#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix euvoc: <http://publications.europa.eu/ontology/euvoc#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix schema: <http://schema.org/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix skosno: <https://data.norge.no/vocabulary/skosno#> .
@prefix skosxl: <http://www.w3.org/2008/05/skos-xl#> .
@prefix xkos: <http://rdf-vocabulary.ddialliance.org/xkos#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix vcard: <http://www.w3.org/2006/vcard/ns#> .
@prefix : <https://data.norge.no/vocabulary/skosno#> .

###
### About this ontology:
###

<https://data.norge.no/vocabulary/skosno> a owl:Ontology ;
    dcat:accessURL <https://github.com/Informasjonsforvaltning/skos-ap-no-begrep/ontology/>;
    dcat:downloadURL <https://data.norge.no/vocabulary/skosno-v1.ttl> ;
    adms:status <http://purl.org/adms/status/UnderDevelopment> ;
    dct:format <http://publications.europa.eu/resource/authority/file-type/RDF_TURTLE> ;
    dct:creator [
        foaf:homepage <https://www.digdir.no/> ;
        foaf:name "Digitaliseringsdirektoratet"@nb , "Norwegian Digitalisation Agency"@en ;
    ];
    dct:license <http://publications.europa.eu/resource/authority/licence/CC_BY_4_0> ;
    dct:publisher <https://organization-catalogue.fellesdatakatalog.digdir.no/organizations/991825827> ;
    dct:description "This is the ontology for SKOS-AP-NO-Begrep."@en ;
    dct:title "Ontology for SKOS-AP-NO-Begrep v.2"@en , "Ontologi for SKOS-AP-NO-Begrep v.2"@nb ;
    dct:modified "2023-01-24"^^xsd:date ;
    owl:versionInfo "2.001" ;
    owl:versionNotes "Only the classes and properties that are defined in SKOS-AP-NO-Begrep v.2 are defined in this ontology. Classes and properties that are defined in other vocabularies are not included here."@en ,
      "Bare klasser og egenskaper som er definert i SKOS-AP-NO-Begrepv v.2 er inkludert i denne ontologien. Klasser og egenskaper som er definert i andre vokabularer er ikke inkludert her."@nb ;
    foaf:homepage <https://github.com/Informasjonsforvaltning/skos-ap-no-begrep/ontology/> ;
    foaf:maker [
        foaf:mbox <mailto:informasjonsforvaltning@digdir.no> ;
        foaf:name "Informasjonsforvaltning, Digitaliseringsdirektoratet"@nb ;
        foaf:page <https://www.digdir.no> ;
        ] ;
    .

### ---------------------------------------------------------------------------------
### Classes defined in SKOS-AP-NO-Begrep v.2
### ---------------------------------------------------------------------------------

skosno:AssociativeConceptRelation a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:GenericConceptRelation , skosno:PartitiveConceptRelation ;   
  rdfs:label "Associative concept relation"@en , "Assosiativ begrepsrelasjon"@nb ;
  rdfs:comment "This class is used to represent an associative concept relation."@en ,
      "Klassen brukes til å representere en assosiativ begrepsrelasjon."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://termbasen.standard.no/term/168204375104789/en> ;
  .

skosno:GenericConceptRelation a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:AssociativeConceptRelation , skosno:PartitiveConceptRelation ;   
  rdfs:label "Generic concept relation"@en , "Generisk begrepsrelasjon"@nb ;
  rdfs:comment "This class is used to represent a generic concept relation."@en ,
      "Klassen brukes til å representere en generisk begrepsrelasjon."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://termbasen.standard.no/term/168204371002565/en> ;
  .

skosno:PartitiveConceptRelation a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:AssociativeConceptRelation, skosno:GenericConceptRelation  ;   
  rdfs:label "Partitive concept relation"@en , "Partitiv begrepsrelasjon"@nb ;
  rdfs:comment "This class is used to represent a partitive concept relation."@en ,
      "Klassen brukes til å representere en partitiv begrepsrelasjon."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://termbasen.standard.no/term/168204529503414/en> ;
  .


### ---------------------------------------------------------------------------------
### Properties defined in SKOS-AP-NO-Begrep v.2
### ---------------------------------------------------------------------------------

skosno:dataStructureLabel a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "data structure label"@en , "datastrukturterm"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to specify a data structure label."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi datastrukturterm for begrepet."@nb ;
  .

skosno:isFromConceptIn a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:AssociativeConceptRelation ;
  rdfs:label "is from-concept in"@en , "er fra-begrep i"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to an associative relation that this concept has with another concept, when there is a need to describe the relation role of this concept."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi en assosiativ begrepsrelasjon som begrepet har med et annet begrep, når det er behov for å beskrive relasjonsrollen til dette begrepet."@nb ;
  .

skosno:hasGenericConceptRelation a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range 	skosno:GenericConceptRelation ;
  rdfs:label "has generic concept relation"@en , "har generisk begrepsrelasjon"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to a generic concept relation that this concept has with another concept, when there is a need to specify the criterion of subdivision."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi en generisk begrepsrelasjon som begrepet har med et annet begrep, når det er behov for å oppgi inndelingskriterium."@nb ;
  .

skosno:hasPartitiveConceptRelation a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:PartitiveConceptRelation ;
  rdfs:label "has partitive concept relation"@en , "har partitiv begrepsrelasjon"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to a partitive concept relation that this concept has with another concept, when there is a need to specify the criterion of subdivision."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi en partitiv begrepsrelasjon som begrepet har med et annet begrep, når det er behov for å oppgi inndelingskriterium."@nb ;
  .

skosno:valueRange a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range [ rdf:type rdfs:Datatype ;
    owl:unionOf ( rdf:langString
                  xsd:anyURI
      )
    ] ;
  rdfs:label "value range"@en , "verdiområde"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to specify the value range of a concept, as text and/or as reference to where this is specified."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi verdiområde, oppgitt som tekst og/eller referanse til der dette er spesifisert."@nb ;
  .

skosno:relationshipWithSource a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain euvoc:XlNote ;
  rdfs:range skos:Concept ; 
  rdfs:label "relationship with source"@en , "forhold til kilde"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to specify the relationship between the definition and the source, as coded value chosen from a controlled vocabulary."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi forhold til kilde, som kodet verdi valgt fra et kontrollert vokabular."@nb ;
  .

skosno:hasToConcept a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:AssociativeConceptRelation ;
  rdfs:range skos:Concept ;
  rdfs:label "has to-concept"@en , "har til-begrep"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to a to-concept in an associative concept relation."@en ,
      "Egenskapen brukes til å referere til et til-begrep i en assosiativ begrepsrelasjon."@nb ;
  .

skosno:relationRole a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:AssociativeConceptRelation ;
  rdfs:range [ rdf:type rdfs:Datatype ;
    owl:unionOf ( rdf:langString
                  xsd:anyURI
      )
    ] ;
  rdfs:label "relation role"@en , "relasjonsrolle"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to specify the relation role the concept has towards the other concept in the associative relation. The value shall be either a coded value chosen from a controlled vocabulary, or text."@en ,
      "Egenskapen brukes til å oppgi relasjonsrollen begrepet har overfor det andre begrepet i den assosiative relasjonen. Verdien skal oppgis enten som kodet verdi valgt fra et kontrollert vokabular, eller som tekst."@nb ;
  .

skosno:hasGenericConcept a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:GenericConceptRelation ;
  rdfs:range skos:Concept ;
  rdfs:label "has generic concept"@en , "har overbegrep"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to the generic concept in a generic concept relation."@en ,
      "Egenskapen brukes til å referere til det generiske begrepet i en generisk begrepsrelasjon."@nb ;
  .

skosno:hasSpecificConcept a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:GenericConceptRelation ;
  rdfs:range skos:Concept ;
  rdfs:label "has specific concept"@en , "har underbegrep"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to the specific concept in a generic concept relation."@en ,
      "Egenskapen brukes til å referere til det spesifikke begrepet i en generisk begrepsrelasjon."@nb ;
  .

skosno:hasPartitiveConcept a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:PartitiveConceptRelation ;
  rdfs:range skos:Concept ;
  rdfs:label "has partitive concept"@en , "har delbegrep"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to another concept (the partitive concept) that is part of this concept, in a partitive concept relation between the two concepts."@en ,
      "Egenskapen brukes til å referere til et annet begrep (delbegrepet) som inngår i dette begrepet, i en partitiv begrepsrelasjon mellom disse."@nb ;
  .

skosno:hasComprehensiveConcept a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:PartitiveConceptRelation ;
  rdfs:range skos:Concept ;
  rdfs:label "has comprehensive concept"@en , "har helhetsbegrep"@nb ;
  rdfs:comment "This property is used to refer to another concept (the comprehensive concept) that contains this concept, in a partitive concept relation between the two concepts."@en ,
      "Egenskapen brukes til å referere til et annet begrep (helhetsbegrepet) som inneholder dette begrepet, i en partitiv begrepsrelasjon mellom disse."@nb ;
  .


### ---------------------------------------------------------------------------------
### ---------------------------------------------------------------------------------
### 
### The following classes, properties and named individuals from v.1 are deprecated
### 
### ---------------------------------------------------------------------------------
### ---------------------------------------------------------------------------------

### Deprecated classes that were defined in SKOS-AP-NO-Begrep v.1:

skosno:AlternativFormulering a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:Definisjon ;
  rdfs:label "Reworded definition"@en , "Alternativ formulering"@nb ;
  rdfs:comment "To represent a reworded definition of a concept."@en ,
      "For å representere en alternativt formulert definisjon til et begrep."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://data.norge.no/specification/forvaltningsstandard-begrepsbeskrivelser/#AlternativFormulering> ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:AssosiativRelasjon a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:GeneriskRelasjon , skosno:PartitivRelasjon ;
  rdfs:label "Associative relation"@en , "Assosiativ relasjon"@nb ;
  rdfs:comment "To represent an associative relation between two concepts."@en ,
      "For å representere en assosiativ relasjon mellom to begreper."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://www.standard.no/toppvalg/termbasen/Termpost/?TermPostId=36171> ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:Definisjon a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:AlternativFormulering ;
  rdfs:label "Definition"@en , "Definisjon"@nb ;
  rdfs:comment "To represent a definition of a concept."@en ,
      "For å representere en definisjon til et begrep."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://www.standard.no/toppvalg/termbasen/Termpost/?TermPostId=36175> ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:GeneriskRelasjon a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:AssosiativRelasjon , skosno:PartitivRelasjon ;
  rdfs:label "Generic relation"@en , "Generisk relasjon"@nb ;
  rdfs:comment "To represent a generic relation between two concepts."@en ,
      "For å representere en generisk relasjon mellom to begreper."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://www.standard.no/toppvalg/termbasen/Termpost/?TermPostId=36169> ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:PartitivRelasjon a owl:Class ;
  owl:disjointWith skosno:AssosiativRelasjon , skosno:GeneriskRelasjon ;
  rdfs:label "Partitive relation"@en , "Partitiv relasjon"@nb ;
  rdfs:comment "To represent a partitive relation between two concepts."@en ,
      "For å representere en partitiv relasjon mellom to begreper."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://www.standard.no/toppvalg/termbasen/Termpost/?TermPostId=38612> ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

### Deprecated properties that were defined in SKOS-AP-NO-Begrep v.1:

skosno:alternativFormulering a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:AlternativFormulering ;
  rdfs:label "reworded definition"@en , "alternativ formulering"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to a reworded definition of the concept."@en ,
      "For å referere til en alternativt forumlert definisjon til begrepet."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:assisiativRelasjon a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:AssosiativRelasjon ;
  rdfs:label "associative relation"@en , "assosiativ relasjon"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to an associative relation between concepts."@en ,
      "For å referere til en assosiativ relasjon mellom begreper."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:bruksområde a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "bruksområde"@nb ;
  rdfs:comment "For å referere til bruksområde til begrepet."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:datasktrukturterm a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:disjointWith skos:prefLabel , skos:altLabel , skos:hiddenLabel ,
      skosxl:prefLabel , skosxl:altLabel , skosxl:hiddenLabel ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosxl:Label ;
  rdfs:label "data structure term"@en , "datastrukturterm"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to a data structure term of the concept."@en,
      "For å referere til en datastrukturterm til begrepet."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:definisjon a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:Definisjon ;
  rdfs:label "definition"@en , "definisjon"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to the definition of the concept."@en ,
      "For å referere til definisjonen til begrepet."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:forholdTilKilde a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skosno:Definisjon, skosno:AlternativFormulering ;
  rdfs:range [ rdf:type rdfs:Datatype ;
       owl:unionOf (
          [ rdf:type rdfs:Datatype ;
              owl:oneOf [ rdf:type rdf:List ;
                  rdf:first skosno:basertPåKilde ;
                  rdf:rest rdf:nil ;
                  ]
              ]
          [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                  owl:oneOf [ rdf:type rdf:List ;
                  rdf:first skosno:egendefinert ;
                  rdf:rest rdf:nil ;
                  ]
              ]
          [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                  owl:oneOf [ rdf:type rdf:List ;
                  rdf:first skosno:sitatFraKilde ;
                  rdf:rest rdf:nil ;
                  ]
              ]
          ) ;
       ] ;
 rdfs:label "forhold til kilde"@nb ;
 rdfs:comment "For å oppgi sammenheng mellom (den alternativt formulerte) definisjonen og kilden(e)."@nb ;
 adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
 .

skosno:generiskRelasjon a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:GeneriskRelasjon ;
  rdfs:label "generic relation"@en , "generisk relasjon"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to a generic relation between concepts."@en ,
     "For å referere til en generisk relasjon mellom begreper."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:inndelingskriterium a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain skosno:GeneriskRelasjon, skosno:PartitivRelasjon ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "criterion of subdivision"@en , "inndelingskriterium"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to a criterion of subdivision of the generic or partitive relation."@en ,
      "For å oppgi et inndelingskriterium til en generisk eller partitiv relasjon."@nb ;
  rdfs:seeAlso <https://www.standard.no/toppvalg/termbasen/Termpost/?TermPostId=66217> ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:omfang a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range rdfs:Literal ;
  rdfs:label "omfang"@nb ;
  rdfs:comment "For å oppgi omfang til begrepet."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

skosno:partitivRelasjon a owl:ObjectProperty ;
  rdfs:domain skos:Concept ;
  rdfs:range skosno:PartitivRelasjon ;
  rdfs:label "partitive relation"@en , "partitiv relasjon"@nb ;
  rdfs:comment "To refer to a partitiv relation between concepts."@en ,
     "For å referere til en partitiv relasjon mellom begreper."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  .

### Deprecatd controlled vocabularies (named individuals) that were defined in SKOS-AP-NO-Begrep v.1:

skosno:allmennheten a owl:NamedIndividual , foaf:Agent , skos:Concept ;
  rdfs:label "allmennheten"@nb ;
  rdfs:comment "En av lovlige verdier for målgruppe (dct:audience). Denne brukes når det ikke forutsettes noe forkunnskap i det aktuelle fagområdet for begrepet."@nb ;
  skos:prefLabel "allmennheten"@nb ;
  skos:definition "målgruppe av hvilken det ikke forutsettes noe forkunnskap i det aktuelle fagområdet"@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  dct:isReplacedBy <https://data.norge.no/vocabulary/audience-type#public> ;
  .

skosno:fagspesialist a owl:NamedIndividual , foaf:Agent , skos:Concept ;
  rdfs:label "fagspesialist"@nb ;
  rdfs:commet "En av lovlige verdier for målgruppe (dct:audience). Denne brukes når det forutsettes et visst kunnskapsnivå i det aktuelle fagområdet for begrepet."@nb ;
  skos:prefLabel "fagspesialist"@nb ;
  skos:definition "målgruppe av hvilken det forutsettes et visst kunnskapsnivå i det aktuelle fagområdet"@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  dct:isReplacedBy <https://data.norge.no/vocabulary/audience-type#specialist> ;
  .

skosno:basertPåKilde a owl:NamedIndividual , skos:Concept ;
  skos:prefLabel "basert på kilde"@nb ;
  skos:definition "beskrivelse av forholdet mellom en (alternativt formulert) definisjon til et begrep og dens kilde(r) der definisjonen ikke er direkte sitat fra, men er basert på, kilden(e)"@nb ;
  dct:publisher <https://organization-catalogue.fellesdatakatalog.digdir.no/organizations/991825827> ;
  rdfs:comment "En av lovlige verdier for forholdTilKilde (skosno:forholdTilKilde). Denne brukes når ‘definisjon’ eller ‘alternativ formulering’ ikke er ordrett sitat fra, men basert på, en eller flere gitte kilder."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  dct:isReplacedBy <https://data.norge.no/vocabulary/relationship-with-source-type#derived-from-source> ;
  .

skosno:egendefinert a owl:NamedIndividual , skos:Concept ;
  skos:prefLabel "egendefinert"@nb ;
  skos:definition "beskrivelse av opphav av en (alternativt forumlert) definisjon av et begrep, der definisjonen ikke er sitat fra eller basert på noen kilde"@nb ;
  dct:publisher <https://organization-catalogue.fellesdatakatalog.digdir.no/organizations/991825827> ;
  rdfs:comment "En av lovlige verdier for forholdTilKilde (skosno:forholdTilKilde). Denne brukes når ‘definisjon’ eller ‘alternativ formulering’ ikke er sitat fra eller basert på noen kilde."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  dct:isReplacedBy <https://data.norge.no/vocabulary/relationship-with-source-type#self-composed> ;
  .

skosno:sitatFraKilde a owl:NamedIndividual , skos:Concept ;
  skos:prefLabel "sitat fra kilde"@nb ;
  skos:definition "beskrivelse av forholdet mellom en (alternativt formulert) definisjon og kilden der definisjonen er direkte sitat fra kilden"@nb ;
  dct:publisher <https://organization-catalogue.fellesdatakatalog.digdir.no/organizations/991825827> ;
  rdfs:comment "En av lovlige verdier for forholdTilKilde (skosno:forholdTilKilde). Denne brukes når ‘definisjon’ eller ‘alternativ formulering’ er ordrett sitat fra en gitt kilde."@nb ;
  adms:status <http://publications.europa.eu/resource/authority/dataset-status/DEPRECATED> ;
  dct:isReplacedBy <https://data.norge.no/vocabulary/relationship-with-source-type#direct-from-source> ;
  .
